<cesDoc id="kas-w-literature-essay-es122.kal" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-literature-essay-es122.kal.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Anshar</h.title>
<h.author>Zahoor</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - journal</publisher>
<pubDate>****</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">es122.kal</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page unknown.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>							( 119 ) 
						0موتی لال ساقی</p>

<p>
				0محمُود گأمی تٔ کأشِر موسیقی</p>

<p>
	محمُود گأمی چُھ گۄڈنیُک قد آور شأعِر یێمی کأشِر زبأنی تٔ اَدبَس راو ہونْزٔ 
ویسچار عطا کۆر۔ تٔمی سُنْد باگِ بۆرُت دێُت چھێ یِ کَتھ زِ کأشِر زبان عوأمی سۆتھرِ 
پیٹھ تُلِتھ واتنأو تٔمی یِ اَکِ پِھرِ بێیِ اَدبی سۆتھرِس پیٹھ تٔ اَتھ أنِن اَکھ سۄ 
رنْگا رنْگی یۄسٔ تَس برْونہ اَسِ دۆیمِس کأنْسِ تِ شأعِر سٔنْدِس کلامَس منْز درْینْٹھ 
چَھنٔ یوان۔ تَس برْونْہ چھێ صرف اَکھ مثنوی لیکھنٔ آمٔژ، مگر تٔمی بۆر کأشریُک 
امانٔ گۄڈنِچِ لَٹِ واریاہَو مثنؤی یَو سٔتی یمَو أنْدرٔ تٔمی کینْژَن ہُند مرکزی خیال 
تٔ کِردار فارسی پیٹھ وۄزم أنی تٔ زُو زیتٔ کۆر نکھ پننِ قلمٔ کِ زورٔ عطا۔ تَسٔنْز 
مثنوی  پۂلی نامٔ یۆدوَے مرکزی خیالٔ اعتبارٔ پَہ چھێ مگر اَمیُک ماحول مِزازٔ تٔ 
تُلٔ ترْاو چُھ خألِص کأشِر۔ یِ مثنوی چھێ گۄڈنِچ تخلیق، یتھ اَنْدر اَسِ کأشِر عوامی 
زندگی ہُنڈ تَمِ ھمانُک اَکھ بر پُور نقشِ أچھن برْۄنہ کَنِ وۄتلان چُھ :۔
بۄچھِ لٔجیو پُھ تٔ مایر کھێاو تھو    ترْیش لٔجیو گَیٔ دۄدا چاو تھو
رنْبٔ ؤنیو ۂنْڑی تٔ مۄنگر ماریو      خاصٔ جامن تارٔ سۄنٔ چے تار یو</p>

<p> 
								( 120 ) 
ساسٔ بَزَے خاصٔ نیامٔژ کھیاو تھو    تٔر لٔجیو کھۄنٔ تَلِ بو ساوتھو
پُہ تٔ متیر چھم مێ چاے ہاو سَے    ژٔے کھیتا مو ژٔے چتا موبر لَسَے
نٔنٔ واریو پُلٔ ہوراہ کَرٔیو          پونٔ گیٔوو گیؤ سٔتین مَلٔ یو
وُشنٔ پانَے مل بٔ کھورن کاسٔ یو     چنْدٔ کٔڑِتھ بنْد بردار آسٔ یو
	یِ نقشِ چُھ اَکِ تمِ زندگی، اَکِ تَمِ دورُک یێمیُک اِظہار توأریخی کتابَن منْز 
میلان چُھنٔ۔ اَمِ زندگی ہُنْد ہێکِ صرف تصُور کرنٔ یتھ۔ اَتھ سٔتی چھێ یمَن 
شعرن منَز سۄ شۆز تٔ سادٔ زبان وَرتاونٔ آمٔژ یۄسٔ لِکٔ وۄتھ بیٹھِ ہِنْز وُنِ تِ 
گامَن گُٹھن ہِنْز زبان چھێ۔ واریاہ لفٔظ چھِ تِتھی یم وۄنی پرْژھرسٔے رُودی مٔتی 
چِھنٔ، مگر محمُودُن یێتِ اَکِ طرفٔ پننِ دورٔچِ زنْدگی ہِنْز اَکھ وسوار تصویر 
رٔژھرأوِتھ تھأو مٔژ چھێ تتِ چُھن لفظٔ وێتُر کۄمٔ أنِتھ أکِس زباندان تٔ زبان 
سازٔ سُنْد فرٔض تِ نکھٔ وولمُت۔
	محمُود گأمی سٔنْدین کارنامَن پیٹھ چھێ وُنِ تِ تفصیلٔ سان تٔ ویژھ نأوِتھ 
کأم کَرٔنی باقٔے۔ تَسٔنْز شأعری چَھنٔ صرف ادبی اعتبارٔے یوت اہم بلکِ کأشُر 
تہزیبی، تمدُنی تٔ لِسأنی مِزازٔ ژینَس تٔ بَدِ کڑنَس منْز چُھ اَمیُک مطالعٔ سیٹھٔے 
ضروری، اَتھ منْز چُھ لِسأنی تمدُنی تٔ تہزیبی اعتبارٔ واریاہ کینْہ تێُتھ یُس وۄنی 
اَسِ اَتھ تَلٔ چُھ گومُت۔ کأشرِس منْز نعتَس باقأعدگی سان گۄڈنیتھ دَس تِلَن وول 
چُھ محمُود گأمی تٔ یێمِ ساعتٔ کأشِر نعتُک توأریخ لیکھنٔ ییِ، محمُودن ذِکر گۄڈٔ 
انوارِیُن چُھ ضروری یِ کَتھ چھێ درْس زِ تَس برْونْہ کۆر خواجِ حبیباللّٰہ نوشہری یَن 
تٔ </p>

<p> 
							( 121 ) </p>

<p>مومِن صأبن اَتھ صِرف سخنَس دٔسلابٔ مگر محمودن کٔر نعتَس باقاعدگی عطا۔
	محمُود چُھ کأشِر زبأنی ہِنْدین تِمَن ڈیکِ بڑین شأعرَن منْز شأمِل یێمی سنْد 
کلامٔ صوفیانٔ موسیقی ہنْدین مختلف مقامن منْز گیونٔ چُھ یوان تٔ یۆتام مێ نظر گُزر 
دِژ سارِؤے کھۄتٔ زیادٔ کلامٔ چُھ کأشِر موسیقی منْز مہمُود نُے شأمِل۔ موسیقی منْز 
تَسُنْد کلامٔ شأمِل آسُن چُھ واضح کران زِ تسُنْد مَرتبٔ چُھ اہل دِلَن، موسیقارَن تٔ 
زانَن والین ہِنْزَن نظرن منْز سیٹھاہ برْونْہ پیٹھ کُھرٔ رُودمُت۔
	مقامَن ہِنْز کَتھ ؤژھ تٔ مێ چِھ أکِس کَتھِ کُن اِشارٔ کرُن مُنأسِب باسان زِ 
مشرقی تُرککستان کِس زن جیانگ کِس خۄد مۄختاراُوے علاقس منْز چُھ  مقام  
موسیقی ہِنْد اَکھ خاص سکوُل یِ علاقٔ چُھ چینکِس مغرِبَس منْز انْدھ پیٹھ تٔ تکل 
مکانُک سێکِ صحراہ چُھ أتھی علاقَس منْز۔ مێ چُھ باسان زِ کأشِر صُوفیانٔ موسیقی 
چُھ سێدِ سیْۆد موسیقی ہِنْدِس أتھی خاص سکولَس سٔتی واٹھ اوسمُت۔ کشیر منْز 
چُھ شاید أتھی مقامَس صوفیانٔ موسیقی یێمِ نیسبتٔ پیومُت زِ ابتدایی دورس منْز 
لۆگ صوفین تٔ درویشَن ہِنْدِس صحبتَس منْزٔے اَتھ پھٔری پھاہ تٔ وقت گُزرنَس 
سٔتی سٔتی کۆر صِفیانٔ موسیقی دوێمین سکُولَن ہُنْد اَثر قبُول۔ مشرقی ترکستانَس 
منْز چُھ مقام یا مقام لَفظَس بِلکُل سُے معنے یُس معنے فارسی یس منْز ستگاہَس تٔ 
ہندوستأنی یَس منْز راگٔ چُھ تٔ کأشرِس منْز چُھ مقام أتھی معنیس منْز 
مروج۔ کینْژن چینی عألِمَن ہُنْد خیال چُھ زِ امکان چُھ صقام  چِ موسیقی </p>

<p> 
							( 122 ) </p>

<p>ہُنْد نظام مَوہے ڈولی، نِش ماخوذ چینی عألِم گُورن سُنْد وَنُن چُھ زِ ٹوکھری یَس منْز 
چُھ موہے ڈولی، مرکبُک معنے  َاندار سنگیت۔ سُ چُھ مزید لیکھان زِ یِ موھیقی 
وأژ زٔ ساس ؤری برْونْہ چین یێتِ اَتھ زیانگھٔ ڈاکِ  چھِ ونان۔ کینْژن مُحقِقن 
ہُنْد دعویٰ چُھ زِ موہے ڈولی، موسیقی ہنندی آثار چِھ وُنِ ہامی خطٔ کِس وُسکے 
ڈولی مُقامَس منْز موجُود۔
	منْز ایشیاہَس منْز چھِ مقامَس باہ باگنیِ تٔ یمَن باگنین تِ چھِ مُقامٔے وَنان۔ 
اَمِچ محفل تِ چھێ تھتے پأٹھی آراستٔ یوان کَرنٔ، یتھ کٔنی برْونْہ کالِ حافِظ 
گیونٔچِ محفلِ لگان آسٔ، او بٔڑ فرق چھێ زِ اَتِ چُھ واین والین ہُنْد تعداد صوفیانٔ 
موسیقی ہنْدین واین والین ہنْدِ کھۄتی ژۆر مگر رقص چُھ امیُک لأزمی حِصٔ تٔ واین 
سامانَس منْز چُھ سنتُور تَمِ سیتار تٔ کأشِر سازٔ   تٔ سارنِ چالِ ساز شأمِل، وصولٔ 
یا طبلٔ بدل چُھ ڈفلی ہُنْد استعمال سپدان۔ مردَن لَرِ لۆر چھێ زنانٔ تِ شاہ دِنٔ والین 
تٔ واین والین منز شأمِل۔ مشہُور ازبُک شأعِر علی شیر نوأمی ( 1465ئ ۔ 1528ئ ) 
سُنْد کلامٔ چُھ سأری سٔے ترکستانَس منْز مروج مقامَن منْز تِتھے پأٹھی گیونٔ یوان 
یتھ پأٹھی محمُود گأمی تٔ دۆیمین کأشرین شأعِرَن ہُنْد کلامٔ صُوفیانٔ موھیقی منْز 
شأمِل چُھ۔ یِ کَتھ تِ چَھنٔ کَم دِلچسپ زِ کاشغرس منْز مُروج اون اکّی مقام چُھ 
سارِؤے کھۄتٔ معتبر یوان گٔنْزراونٔ۔ مُقامن ہُنْد وق اوس برۄنْہ مُقرر تٔ الگ الگ مقام 
أسی پننِ وقتٔ یوان گیپنٔ۔ مگر وۄنی چُھ اَتھ ژھۄچَر آمُت دِنٔ۔ صوفیانٔ موسیقی 
ہنْدی پأٹھی سَپُد اَتھ علاقَس منْز مقام</p>

<p> 
							( 122 ) 
ضأبط بنْدی کرنُک سِسِلٔ وُہمِ صدی منْزٔے شروع۔
	محمُودُنمشہُور وَژُن :۔
		 لأنی ژُورَن لأجنَس داوس    بال باوس لآنِنی نیاے
	چُھ سُ تالِ منْز مقام نیریزس منْز یوان گیونٔ۔ یِ مُقام چُھ رأژ ہِنْدی ساڑ 
پانْژھ ساتھ گٔژھتھ یوان گیو نٔ۔ اصٔل وژن چُھ کُلیاتَس منْز واریاہ زیُوٹھ مگر مقام 
بنْدی منْز چُھ یِ مۄخصر صُورٔژ منْز یوان گیونٔ0 اَتھ مُقامَس منْز چُھ محمُودُن اَکھ 
لولو بأتھ روأنی منْز ٔوان گیونٔ تٔ یِ لو لو چُھ :
			یاد گیم تٔ ناد دِمَے ہاے متیو لو لو
			وَتٔ وُچھان پَتٔ یمَے ہاے متیو لولو
	کُلیات محمُود گأمیس منْز چُھ یِ لولو کأشرِ موسیقی ہِنْدی حوالٔ شأمِل آمُت 
کرنٔ مگر مطبوعٔ موسیقی ہِنْدِس نۄسخَس منْز سأمِل یِ شعر چھُنٔ کُلیاتَس منْز شأمِل: ۔ 
             وَنتٔ کێا گۆے میون کینے ہاے متیو لو
			ژورِ ژلُن پَزِ ہی نأ ہاے متیو لو
	چپ انْدازس منْز چُھ محمُودن اَکھ اَکھ مشہُور نغمٔ یُس اوترٔ تام گامٔ شہر 
کَنن اوس گژھان۔ مقام اساوری ہُنْد أخری بأتھ۔ اساوری گیونُک وَق چُھ دۄہکی ساڑ 
پانْژھ ساتھ گُزرنَس تام مقرر، مگر کۄکر بانگِ وَقتٔ صُبحَن تِ چُھ یِ مقام یوان 
گیونٔ۔ نغمٔ چُھ :۔
		کٔر تھَم منْز وۄندْس جاے   مێ نو ماے مشی زانْہ</p>

<p> </p>

<p>								( 124 ) 
	کُلیاتَس منْز چُھ نغمُک اَکھ مصرئ :۔</p>

<p>	مو مارِ زلفن گرْاے       یارو مارٔ کٔر تھَس بو
	میانِ خیالٔ چھێ بأتٔچ سۄے صُورت معنوی اعتِبار درْس یۄسٔ موسیقی منْز 
درٔج چھێ بزأتی ہندوستأنی راگ یۄسٔ صۄفیانٔ موسیقی منْز شأمِل چھێ۔
		دوگاہَس منْز چُھ نیموِس منْز یِ نغمٔ شأمِل :۔
			مَتِ یتٔ کریو سر آلژے     کوو کٔر تھس مٔژے بال
	اصٔل بأتھ چُھ واریاہ زیُوٹھ مگر مقامس منْز چھِ اَمِکی نَو بَنْد شأمِل۔
یێلِ زن اصل وژُن نَوَن بنْدن ہُنْد چُھ۔
	دوگاہَس منْزٔے چُھ محمُودُن مشہُور وژُن :۔
	روشِ وَلو پوش ہو لاگے     گوش تھو تم تٔ ونیو زأری
تِ شأمِل۔ چَپ انْدازَس منْز گیونٔ ینٔ وول یِ وژُن چُھ تیُوت مقبُول زِ اَتھ چُھ کم 
کاسٔ لُکٔ بأتُک درجِ حأصٔل۔ موسیقی تٔ کُلیاتَس منْز درٔج اَتھ بأتَس چھێ کم 
کاسٔ تفاوَت۔ کُلیاتَس منْز درٔگ اَمِ باتُک اکھ مصرئ چُھ :۔ُ
	پانٔ پٔرِتھ چھکھ ہر شےے        اَسِ کنے چھَے پردٔ دأری</p>

<p> </p>

<p>						( 125 ) 
مگر موسیقی منْز مصرئچ صُورت چھێ :۔
	پانٔ میلِتھ چُکھ ہر شےے       اَسِ کنے چھے پردٔ دأری
میأنی کِنی چھێ مِصرئچ سۄے صُورت درُْس یۄسٔ موسیقی منْز درٔج چھێ تِ کیازِ 
أتھی صُورتَس منْز چُھ مصرئ با معنی بَنان0 مقام دوگاہ چُھ رأژ ۂنْدِ أٹھمِ ساعتی 
گیونٔ یوان۔ حسینی شعبُک یِ مقام دۄہلِ گیونَس تِ چَھنٔ کانْہ پابنْدی۔
	بہاگ چھێ ہندوستانی راگ یۄسٔ وۄنی سانِ موسیقی منْز شأمِل چھێ۔ اَتھ 
مُقامَس منْز چُھ ترْین تالَن منْز محمُودُن یِ بأتھ شأمِل :۔
	بال مرے تٔ حال وَنَے ژێ         وَلو دِلبرو دماہ بیہ</p>

<p>	یۆہے بأتھ چُھ بلولس منْز دو رویِ یوان گیونٔ۔ بلاول چھێ ہندُستأنی موسیقی 
ہِنْز راگنی یۄسٔ صُبحَس چِھ گیوان۔ رأژ ہِنْز دۆیمِ گَرِ چُھ مقام گبری یوان گیونٔ۔ 
اَتھ مقامَس منْز چُھ ترْین تالَن منْز یِ بأتھ یوان گیونٔ :۔ُ
	چانِ بَر تَل روایم رأژے     آواز وأژٔے نو
یِ بأتھ چُھ کُلیاتٔکی فاضِل مرتب ناجی منورن محمُودس سٔتی منسوب کۆرمُت، 
یۆدوَے سُ پانٔ تِ یَتھ کَتھِ تصدیق کران چُھ زِ مێ سَپُد بأتُک قلمی نۄسخٔ دستیاب۔ 
موسیقی منْز چھِ اَمِ وژنٔکی صرف ڈاے بنْد درٔج تٔ محمُودُن لیکُھتھ تِ چُھس نٔ 
دِتھ۔ لُکٔ ریوایٔژ مُوجُوب چُھ وژُن أری نِ مالِ سٔتی منسوب یُس چھاپ تِ چُھ 
گومُت۔ شار کا لہرٔ منْز دَرٔج اَتھ وژنَس چھێ کُلیاتَس منْز درٔج وژنٔ کھۄتٔ زیْادٔ 
وَکھنَے۔ پَزَر کیْا چُھ اَتھ متعلق تۆتام کتھ کرٔنی</p>

<p> 
								 ( 126 )</p>

<p>
چُھنٔ مُنأسِب یۆتام کانْہ ثیقٔ ثبُوت برْونْہ کُن ییِ نِ ۔ یۆدوَے زَن نغمٔچ تُلٔ ترْاو 
تٔ درٔ انسانَس سوچنَس پیٹھ مجبُور چھێ کران۔
	مقام ہمایوں چُھ زٔ گَرِ دۄہ گژھِتھ یوان گیونٔ، اَتھ مُفامَس منْز چُھ ترْین 
تالَن منْز محمُوُن بأتھ شأمِل :۔
	ژُورِ کَؤ ژۆلہَم ژھلو      یُوری وَلو وَلو باز
کُلیاتَس منْز چُھ اَمِ وژنُک اَکھ بنْد :۔
	سیم تن کٔرِتھَم سَر تلو      زال مستَس کُن مو ماز
	کألی گژھَکھ تیر زن ہۆلو    یُورُ وَلو وَلو باز
موسٔقی منْز چُھ یِ بنْد یێمِ آیِ :۔
	سیم تَن کٔر تھَم سَر تلو     زألی مستَس کُن مو ماز
	کألی گژھَکھ تیرزن ہۆلو     یُوری وَلو وھلو باز
اَمی وژنُک مقطع چُھ کُلیاتَس منْز :۔
	مال نیُوتھَم وأجتھَس مۄلو        بال کِتھ وۄنی پٔرے ساز
	محمُودس وادٔ مو ڈلو            یُوری وَلو وَلو باز
تٔ موسیقی منْز چھێ اَمِچ صُورت :۔
	مال نیُوتھَم وأجِتھس مۄلو        بال کتھ کێُت پٔرے ساز
	محمُودس وادٔ مو ڈلو            یُوری وَلو وَلو باز
محمُودُن یِ بأتھ :۔
	گوم ترْأوِتھ بیین مۆتےے          سُ یار کۆت یی گوم</p>

<p> 
						( 127 (
چُھ روانی منْز مقام عراقَس پۆتُس ٔوان گیونٔ، مگر کُلیاتَس منْز چھێ بأتِچ بحر 
ژھۆٹرِتھ اَتھ اَکھ وَکھرٔ صُورت نظرِ گژھان
	گوم ترْاوِتھ بێیَن مۆتُے     سُ یار کۆتُے گوم</p>

<p>	صُورژ ۂنزِ تبدیلی ہِنْدِس نتیجَس منْز چھێ کِس آہنگس منْز تِ تبدیلی آمٔژ 
تٔ کُیاتَس منْز درٔج صُورژ منْز وَسِ نٔ بأتھ شاید مقام عراقچِ کہَوچِ پیٹھ ما تراین 
ۂنْز بُنیأز پیٹھ نکھٔ۔ وویکِ تالِ منْز گیونٔ ینٔ واجنِ راگِ جنجوٹی منْز چُھ أمی 
سُنْد یِ نَژُن بأتھ شأمِل :۔
	ناوِ سألَس سۄنْدرا دراےے لو   مار زُلفَن ماران گرْاےے لو
مگر کُلیاتَس منْز چُھ بأتُک گۄڈُت :۔
	ناوِ سألَس سۄندرا درْےے لو    مارِ زُلفَن مو مار گرْاےے لو
منأسِب صُورت کیْا ہێکِ أسِتھ تَمیُک فأصلٔ ترْاؤ بٔ تۄہی پیٹھ، مگر یِ کَتھ پاؤ 
بٔ ژیتَس زِ جننوٹی راگ گیونُک وَق چُھ کاہ بجے دۄہ۔
	اے ترک قبا پوش یمَن       تھَو تٔ بمَن گوشد
محمُودُن یِ بأتھ چُھ مقام شہنازَس منْز شأمِل۔ مقام شہنازَس چھِ مقام زنگولِ تِ 
وَنان تٔ یِ چُھ دِگٔر پَتٔ یوان گیونٔ۔ دَپان یِ مقام بوزنٔ تٔ واینٔ سٔتی چُھ خُون 
صاف گژھان۔ باتٔچ لَے چھێ روأنی۔
	مقام کوری چِھ گۄڈنِکِ رأژ پہرٔ پیٹھٔ گیوان۔ اَتھ مقامَس منْز چُھ دو 
رویس منْز محمُودُن یِ بأتھ شأمِل :۔
	دِل نِتھ رُود کتَھ شاےے    لول آم یور ییِ ناے</p>

<p>
 </p>

<p>						( 128 )  
کُلیاتَس منْز چُھ وچنُک اَکھ بنْد ؛۔
	مُۂ نارٔ ؤہؤنی زأجنَس    خامے بٔ پامَن لأجنَس
	کۆت گوم یور ییِ ناے        لول آم یور ییِ ناے
مگر موسیقی منْز چھێ وژن بنٔچ صورت :۔
	مۂ نارٔ ؤۂ ونِ زأجنَس     خامَن بٔ پامَن لأجنَس
	کۆت گوم ُور ییِ ناے           لول آم یور ییِ ناے
سێ گاہ چھ رأژ ۂنْدِ گۄڈنِکِ پہرٔ پیٹھ زٔ گُزرنَس تام یوان گیونٔ۔ اَتھ مقامَس 
منْز چُھ محمُودُن بأتھ ؛۔
	ہانْژلٔ کَؤ ژۆلہم ژُورے          راؤ روو تھم شُورے پان
ترْین تالَن منْز گیونٔ یوان ۔
	کُلیاتَس منْز چُھ وژنُک اکھ بنْد یێمِ آیِ درج :۔
دَے نے دِیِ ڈیکِ نَے پُورے        وَہی مَژٔھ چھَنٔ کُن پوشان
غمٔ سٔتین تمنا ہورےے         راؤ روو تھم شورے پان
	راست کشمیری گیونُک وَق چُھ رأژ ہُنْد ژُوریُم پَہَر۔ اَتھ مقامَس منْز چُھ 
روأنی منْز محمُودُن یِ بأتھ شأمِل :۔
	بو دادِ چانے آیس بُسَے      ہسأ ہسأ مار
	یتھَے پأٹھی چھِ أمی سٔنْدی بێیِ زٔ بأتھ کھمانچِ تٔ ودأسی منْز تِ یوان 
گیونٔ۔ پَزَر چُھ یِ زِ أمی سُنْد چُھ بێیِ تِ واریاہ کلامٔ صُوفیانٔ موسٔقی ہنْدین 
مختلف مقامَن منْز گیونٔ یوان، یَتھ پیٹھ تفصیلٔ سان کأم کرنٔچ</p>

<p> 
								( 129 ) 
ضرورت چھێ۔
مێ نِش اوس کأشِر موسیقی ہُنْد اَکھ پرْون قلمی نۄسخٔ یَتھ منْ محمُودن مشہُور 
بأتھ :۔
		ہَستَے وێسی ےے مَتٔ کر تَم وُڈألی ےے
	مقام رقصَص منْز دَرٔج اوس۔ یِ نۄسخٔ نِیوو اَکِ دۄیہِ قیچر صأبَن تٔ پَتٔ تِ 
دێُتنَم نٔ واپَس۔ مێ دوژوو سأری سٔے موسیقی وۆن مگت تَتھ منْز گوم نٔ کُنِ تِ 
جایِ 24ہَن مقامَن منْز رقص نظر۔
	مقبُول کرْالٔ وأری سُنْن مشہُور بأتھ ؛۔
   وێسی ےے گُلن آوَے بہار    از سالٔ اَنتَن بالٔ یار
بُوزِتھ چُھ رُح رقٔص کرُن، مگر بزأتی چھَ اَمِ باتُک ووج ممحمُود گأمی ینی مِلکِیت 
	مَتٔ ژَلتٔ وێسی ےے بٔتِ نَے ژالٔ   از سالٔ اَنتَن بالٔ یار
	
	محمُود چُھ کأشِر مزازُک شأعِر۔ أمی سٔنْدِس اَچھرس اَچھرس منْز چھێ 
دأخلی موسیقی ہنْز میٹھ تٔ مٔدر لَے، یۄسٔ عألِمَن تٔ فأصِلَن وُنِ ژیننَے چھێ، مگر 
لُوکو چُھ محمُود پرْزنوومُت تٔ تَسٔنْز موسیقی وۄندس منْز شرْپراعپمٔژ۔ تٔمی یتھ 
وَژَن مِزازَس کأشرِس منْز پھاہ اێُت تَمیِک بہار چُھ وُنِ تِ قأیم تٔ لَچھ کُوشِشِ کٔرِتھ 
چِھنٔ أسی کأشرِیُک تٔ کأشرین ہُنْد یِ مِزازٔ بدلأوِتھ ہێکی مٔتی۔ سُ روزِ دۄہَے 
عوامچِ زیۆِ پنین نغمَن ہُنْد سُر بوزان ، اَؤ کانْہ مُجرا دیتنَس یا مَتٔ دیتنَس۔</p>

<p> </p>

<p>
							( 130 )
					0سێد رسول پونپُر
				0لیلیٰ مجنون۔ اَکھ تنقیدی سام</p>

<p>
	حبٔ خوتَونِ پیٹھ محمُود گأمیس تام چھی کأشِر زبان یِ دٔپی زِ تِ سیأسی 
وُنلِ منْز ہینٔ یوان۔ باسان چُھ دۄن ہَتَن ؤری ین تِ زِیأدٔ کالَس تام رُوز یِ ویتھ 
شۆنگِتھ۔ فارسی زبأنیہِنْز بالادستی تی دربأری سرپرسرتی أسِن وۄنی ؤری ہَتھ 
پۆنْسٔ گژھنی ہێتی مٔتی۔ محمُود گأمی زاو 1765ئ یَس کێُت یێلِ یێتِ پٹھان راجَس 
داہ، باہ ؤری أسی گٔمٔتی۔ تٔمی وُچھ سکھا شأہی ( 1846۔ 1820.) تٔ ڈوگرٔ راجکی 
أٹھ ؤری تِ۔ فارسی زبأنی ہُنْد کلاسیکی اَدب پَرُن تٔ زانُن اوس دأنشوَرن، عألمَن تٔ 
شأعِرَن ہِنْدِ باپَتھ عزتُک سَوال۔ یێمِ کِنی کأشرِس مازُن تٔ کأشرِی پأٹھی شعر وَنٔنی 
تِ بۆڈ بارٔ کارنامٔ اوس، بلکِ اگر یِ وَنَو زِ یِ گیوو بال تٔ سنگلاخ پرْأٹِتھ دۄدٔ کۄل 
اَننَس بَرابَر، کینْہ یٔژو نَے گژھِ نٔ۔ ٔیرٔ گرَن منْز اوس تَتھ زمانَس منْز آاصکٔرِتھ 
دینی تعلیمِ علاؤ گلِستان و بوستان سعدی (رح) پنند نامٔ عطار( رح ) خمسٔ نظأمی 
تٔ مثنوی مولوی رومی بیترِ فارسی ادب عالِیُک مطالعٔ کرُن ضروری، یێمِ کِنی لۄکٹِ 
پانٔ پیٹھَے محمُود گأمیُن وجدان تِ لیکھنٔچِ صحٔی وَتِ کُن آسِ لۆگمُت۔ کأشرین 
بَٹَن ہُنْد پۆمُت لێوکفمُت تٔ دربارس </p>

<p> </p>

<p>								( 131 ) 
سٔتی وابستٔ طبقٔ تِ اوس نٔ فارسی زاننَس منْز پَتھ کینْہ۔ تِمَو تِ کۆر فارسی 
پأٹھی پننین تخلیقی صلأحِیٔژَن ہُنْد مظأہرٔ۔
	یتھَے کٔنی رُود سون تمدُنی تٔ سیأسی توأریخ تِ فارسی زبأنی منْزٔے 
رٔژھِرِتھ، یێمِ ورأے سون توأریخی مطالعٔ کُنِ تِ رٔنگی مکمل ہێکِ نٔ أسِتھ۔ وَنُن 
چھُم یِ زِ اَمِ عہد ساز تہزیبی لین دینُک رُت ثمرٔ چُھ سُ لفظٔ راش یُس کاِشِر 
زبأنی تٔ اَدبَس وسعت دِنُک بأعث سپُد۔ اَمِ علاو سَپٔز اَسِ کینْہ اہم اَدبی صنفٔ 
مثنوی، غزل، ربأعی بیترِ فارسی زبأنی ہِندِ واسطے نصیب۔
	اَز تامکِ تحقیقٔ مُطأبق گَو محمُود گأمی 1855ئ یَس منْز یێمِ عالمٔ یێلِ سُ 
تقریبَن نَنَتھ ؤری وأنسِ اوس۔ سُ چُھ شاہ باد ڈُورِ نِشِ دُور أڈٔویدر گامَس منْز 
پننِ آبأیی جایِ دَفَن یَتھ سابق وزیراعظم جموں و کشمیر ( 64			۔ 1953ئ ) مرحوم 
بخشی غلام محمدنِس دورِ حکُومتَس دوران، بدلأوِتھ محمود آباد ناو کرنٔ آو۔ جموں و 
کشمیر کلچرل اکادمی چُھ تٔمی سُنْد مقبرٔ شُورمُت سنْبولمُت تٔ تَسٔنْدِ ناؤ تَتھ پیُور تِ 
کھورمُت۔ کینْژَن خۄش بخت شأعرن تٔ أدیبَن چُھ کُنِ زبأنی تٔ اَدبُک کانْہ تێُتھ 
مُوڈ باگِ ٔوان. یێمِ کِ بروقت اِدراکٔ سٔتی تِہُنْد فن بام عروجَس چُھ واتان۔ محمُود 
گأمی چُھ تِتھٹؤے خۄشنٔصیبَو منْزٔ اَکھ یُس کأشِر زبأنی ہِنْدِس سٔدرَس کٔنی لأیِتھ 
ژٔکی پھێرُ چُھ کران۔ سُ چُھ نٔ صرف کأشُر روایتی وژُن نێچھ ناوان، تَتھ بێیِ ہَن 
وُسعت دِوان، بلکِ کأشِر شأعری منْز فارسی صِنفِ غزل</p>

<p> </p>

<p>									( 132 ) 
تٔ مثنوی أنِتھ اَکِ دورُک کیا بلکِ اَکِ حِسابٔ کأشِر اَدبٔکِ اعزی کِ دورُک آغاز کران۔ 
یێتین چھێ اَسِ ژھۆٹی پأٹھی تٔمی سٔنْز مثنوی نگأری خاصکرِتھ مثنوی لیلیٰ 
مجنون  زیرِ بحث۔ سُ چُھ گۄڈنِیُک کأشر پایِ بۆڈ شاعِٔر یێمی کأشرِس گۄڈنِچ لولٔ 
مثنوی عطا کعر۔ تس سٔتی سٔتی چُھ پرکاش کُری گأمی (وفات 1885ئ ) راماےن 
لےکِھتھ کأشِر رزمیِ مثنوی ہُنْد دٔسلابٔ کران۔ یتِ ہێکِ غألِبَن فارسی مثنوی ہندٔ 
فنی تقلیدُک تخلیقی نتیجِ أسِتھ۔ تَمیُک مطلب چُھنٔ یِ ہرگز تِ زِ ییتِ کیْا أس نٔ 
داستان گوےی ہِنْز ریوایتھٔے۔ ریوایت أس پٔز صِنف أس وَکھرٔ۔ واخَس تٔ شُرْکِس 
سٔتی رَلٔ ؤنی۔ اوتار بٹٔنی بانا سر کتھایِ ہُنْد ذِکر چُھ یێتےتھ لأزِم، یێٔمِ کِس 
موضُوعَس پےٹھ تحقیقی مقالٔ لےکھنٔ خأطرٔ ڈاکٹر ششی شےکھر توشخأنِیس کشمےر 
ےونیورسٹی پی اےچ، ڈی عطا کۆر۔ دپان اوتار بٹس اوس شاہنامٔ فردوسی اَز بریاد، 
یێمیُک تکنےکی تاثُر بانا سُر کتھایِ منْز تِ بَدِ کڑنِچ ضرُورت چھێ۔ محمد یُوسُف 
ٹےنگ چُھ محمود گأمیُن تواریخی رول زیرِ نَظر أنِتھ وَنان، محمُود گأمی چُھ 
کأشریُک سُ قد آور شأعِر یێمی گۄڈنِچِ لَٹِ اَکِ باقأعدٔ زبأنی ہُنْد اعتبار عطا کۆر 
ےێمِ وِزِ تٔمی کأشرِس شعرس دٔسلابٔ کۆر، تَمِ وِزِ اوس محض یِ لُوکٔ وژنَس سٔتی 
ہم آہنگ محمود گأمِیس خراج تحسین ادا کران چُھ تٔمی سُنْد ہم کال ولی اللّٰہ متو 
ونان :۔
خصُوصاََ کأشرین منْز مردِ نأمی     چُھ کیا اےں زماں محمُود گأمی
 </p>

<p>							( 133 ) 
مێ کۆرنَم تٔمی سیٹھا شاہبادٔ دِلشاد        سُ چُھے اَز کأشرےن منْز مردِ وۄستاد
مێ واراہ شب تٔمِس نِش لٔگی مٔتی چھم   بیاضا اَز کرم مٔنْجمَس دِژٔم تٔمی
دَہَن بێر نَم مێ شہا ابگےنَے              کُنُے ھُنُم تٔ تَس ثأنی لٔبی نے
	بحث برْونْٹھ پکناونٔ چُھ گۄڈٔ مُنأسِب ےی وُچھُن زِ لےلیٰ مجنُون مثنوی ہُنْد 
آگُر کُس ئُھ تٔ داستان کےْا چھێ۔ ےێمِکی بُنیأدی تٔ اہم کِردار لےلیٰ تٔ مجنون 
چھِ۔ یِ مثنوی چھێ فارسی زبأنی ہنْدِس ناموَر شأعِر نظامی گنجوی متوفی 606ھ 
(مطأبق 1209ئ ) سٔنْزِ اَمی ناو چِ مثنوی تقریبَن ژورَن ساسَن شعرَن منْز اَنْد 
واتناونٔ آمٔژ یێلِ زَن محمُود گأمی ینی کأشِر مثنوی لگ بھگ اَکھ ساس شعرَن 
پیٹھ مشتمل چھێ۔ ظاطہِر چُھ زِ اختصارَس چھێ کأم ہینٔ آمٔژ۔ أتھٹ تٔ یتھی 
سٔے ہوِس قٔصَص سٔتی رَلٔ ؤنِ اَکِ عَربی داستانُک ذکر کرُن گژھِ نٔ نا منأسِب۔ 
دَپان تَمیُک ہےرو اوس قےس لامری، مجنُون تٔ ہےروۓن لےلیٰ یم دۄشوَے ناو چھِ عربی 
تٔ فارسی زبأنی منْز تِ بحال رُودی مٔتی۔ ےێمِ کِنی أسی یِ کَتھ مانَنس منْز حق 
بجأنِب چھِ زِ فارسی شأعِرَو تِ چُھ عربی زبأنی ہُنْدُے استِفادٔ کٔرِتھ یِ تٔ اَمِ 
:بیلچِ باقٔے داستان عربی پےٹھٔے أنی مٔژ۔ دَپان قےس تِ چُھ 70ھ مطأبق 689ئ 
منْز ےێمِ عالمٔ گۆمُت۔ عرب داستانٔکی ہیرو، ہےروۓن چِھنٔ کُنِ شأہی خاندانٔکی فرد 
بلکِ عرب صحراوَن ہِنْدی عام بسکین یا خانٔ بدوش۔ عربی تٔ فارسی دۄشونی بَجَن تٔ 
باگِ بٔرژن
 
							( 134 ) 
زبانَن ہِنْدی اَمِ داستانٔکی کلےدی کِردار لیلیٰ تٔ مجنُون چِھ پاک عاشق تٔ یُہُنْد پاک 
عشقٔے چُھ اَتھ روایتی قٔصس برْونْٹھ پَکناوان۔ لألٔ تٔ نجمُونٔ سُنْد أکی سٔے ژاٹٔ 
ہالَس منْز پَرُن، تِہُنْد اَکھ أکِس پَتٔ فرےفتٔ گژھُن، تِہنْدین مالےن ماجَن پَتاہ لگُن، 
تِمَن دُوریر پیۆن۔ أخرس لألِ ہُنْد بێیس شخصَس سٔتی کھانْدر سَپدُن تٔ تٔمی سُنْد 
دُورٔ کِ نارٔ دٔزِتھ ےێمِ عالمٔ گژھُن، مجنُونُن تِ بوزُن تٔ لألِ ہِنْدِس مِزازَس پےٹھ 
واتُن تٔ وےداکھ دونی۔ تِہنْد پاک عشقٔکِ جادِ تٔ زورٔ قبَر پانے مُژرنٔ ینی تٔ 
مجنُونُن تِ تٔتھی قبرِ وَسُن۔ یتھ پأٹھی چھێ مثنوی دُنیاہِچِ نا پایٔداری پےٹھ اَنْد 
واتان ۔
	لےلیٰ مجنون داستان اگر ن ٔ أسی بقول اےڑوأڈ جی برْاون مشرقٔچ سارِ ؤے 
کھۄتٔ مقبُول ترین داستان مانون، مگر تِمَو منْزٔ اَکز تِ ہےکون مأنِتھ فارسی زبأنی 
منْز چُھ یِ عشقٔ قٔصٔ گۄڈٔ نظامی جنجوی ےن بادشاہ وقت ابو المظفر احسان بن  
منو چہر سٔنْدِس وَننَس پےٹھ 584ھ یَس منْز وۆنمُت، یِ چُھ خمسٔ نظامی یُک اَکھ 
اہم جُز (قصٔ) ےَتھ أسی پنج گنج تِ چھِ وَنان تٔ ےَتھ منْز مخزن الاسرار، خسرو 
شیریں، ہفت پےکر تٔ سکندر نامٔ تِ شأمِل چھِ۔ اَمِچ تقلید چُھ پَتٔ فارسی زبأنی 
ہُنْد پایِ بۆڈ صوف، شاعِر تٔ نعت گو جناب عبدارحمٰان جامی تِ کران۔ سُ چُھ نظامی 
گنجوی یَس مثنوی نگأری منْز پنُن وۄستاد مانان تٔ خمسٔ نظامی کِس جوابَس منْز 
ہفت اورنگ ناؤ سَتھ مثنوی یِ لےکھان، یمَن منْز لےلیٰ مجنُون تِ شأمِل
 </p>

<p>								( 135) 
چھێ، یۄسٔ تٔمی 889ھ ےَس منْز لیچھ تٔ 3760 شعرَن منْز اَنْد واتٔ نأو۔ ٔتھٔ کٔنی 
یِ داستان عربی پےٹھٔ فارسی ےَس منْز آے، تِتھے کٔنی وأژ یِ محمُود گأمی سٔنْدِ 
قَلمٔ کأشرِس منْز تِ۔ محمُود گأمی چُھنٔ پننِ مثنوی منْز کُنِ تِ جایِ ےَتھ کتھِ 
کُن اِشارٔ کران زِ تٔمی کَمِ مثنوی نِشِ کوتاہ استفادٔہ چُھ کۆرمُت۔
	اَمِ برْونْہ زِ اَتھ مثنوی ہےمَو تنقیدی سام، چُھ ےی مُنأسِب زِ أسی وُچھَو 
سأنی نقاد، مُحقِق تٔ تزکِرٔ نویس کےْا چھِ محمُود گأمی ینِ مثنوی نگأری متعلق 
وَنان۔ 
	ماخز، ترتیب تٔ تدوینٔ کِنی چھێ مہمود گأمی سٔنْز مثنوی یِ تقلیدی، پۆز 
یمَن ہےکَو نٔ محض تقلیدی ؤنِتھ0 یم ہےکوکھ نٔ أسی فارسی داستانَن ہِنْدی منظُوم 
ترجمٔ تِ مأنِتھ۔ یمٔ مثنوی چھێ یمَن داستانَن ہنْدی منظوم خلاصٔ تٔ آزاد 
ترجمٔ۔
	مگر حالَتھ چھێ یِ زِ شعرُک اَکھ مصرئ چُھ بحرس عےن مُظابِق تٔ دۆےمِس 
مِصرس منْز چھِ بدلَے زحافات اَننِ امٔتی۔ اکثر بأتَن ہِنْز چھے ےہَے حالَتھ۔ ترْێ ژور 
بأتھ وُچھتو تۂی تِ :۔
	چھِ فرماوان سُ مجنون زاو یا مَتھ
						کر یوہس قےسٔ سُنْدُے ناو یا مَتھ
	پایِ بۆڈ دایِ یا مَتھ کۄ چھِ ہێوتُن
						کٔھزر شےر و شکر تھۆوہَس کھےْۆن</p>

<p> </p>

<p>							( 136 ) 
	گہَے تٔمی لأل لأجِن گاہ مجنُون
						ہِتَے اَکِ عاشقَن تٔمی ژُور دِل نےُون
	وچھاں تِم اَکھ أکِس کُن ژُورِ ژُورے
						لَلٔ وُن ٔشقُن نار مُورے
				( کشمےری زبان اور شاعری۔ جلد 2 ص: 97 تا 99 )
	محمُود گأمی ینِ مثنؤی یِ پٔرِتھ چھێ لےلیٰ مجنۄن، کمزور ترےن باسان۔ اَتھ 
سأری سٔے اَفسانَس چھێ محمُودنِ دٔسی بے مزگی گأمٔژ تٔ اَمِچ شأعِری تِ چَھنٔ 
تُک بندی ہِنْدیو حَدَو نیبَر ہێچمٔژ نیرِتھ۔ باسان چُھ زِ یِ چھێ تٔمی سٔنْز گۄڈنِچ 
مثنوی یَتھ تٔمی تجربٔ کِس صُورتَس منْز کأشِر شکٔل چھێ دوژمٔژ۔ ذأتی طور چھِ 
مێ اَمِ مثنوی منْز کُل بِل یم زٔ شعر پسنْد آمٔتی :۔
	سٔنِتھ گأمٔژ شانَن مُورِ ژنْجے
	تٔ ڈیشِتھ جگرس تَس گٔیِ کھنْجے
						ڈیٹھ پۂلی خاصٔ وُٹھن ہام تَس
						دۄد پےالا خام اۆنُن تام تَس
	( محمُود گأمی۔ غلام نبی خیال۔ مطبوئ کلچرل اکادمی 1964ئ صَفٔ 19 )
		لأل مجنُون تِ چھێ محمُود گأمی یَن نظامی سٔنْزِ فارسی مثنوی  لےلیٰ 
مجنُون پےٹھ ترجمٔ کٔرمٔژ۔ مگر ےیژ آزاد پأٹھی یِ مثنوی ترجمٔ کرنٔ چھێ 
آمٔژ۔ محمُودَن چَھنٔ بێےِ کانْہ مثنوی امِ طرزٔ لیچھمٔژ۔ بےاکھ کَتھ چھێ یتِ</p>

<p> </p>

<p>								( 137 ) 
زِ ےیژ اَڈٔ کٔھش یِ کِتاب گژھان رُوز مٔژ چھێ تیژ چَھنٔ کانْہ گٔمٔژ۔ چھأپی لأل 
مجن؟ُون، چھێ قریبَن ترْےن ہَتَن دُ مصری سٔطرن ہِنْز ےێلِ زَن یَتھ کِتابِ منْز ترتیب 
دِنٔ آمٔژ لأل مجنون اَلِ پَلٔ ساڑَن نَوَن شَتَن دُمصری سٔطرن ہنْز چھێ۔ اَمِ مثنوی 
ہِنْدی یم کاہ حسین بأتھ أسی وُنیُک تام کعھٹی تھٔے رُوزِتھ :
	سےد امےر نےن آو یُنٔ وولُے     از ژَلِ اَسِ نبٔ ہو لُےے
							.
	کربُک شَہزادٔ آوَے لٔتی ےے     ژٔ تِ کَر لٔتی ےے کوسمن کرْاو
							.
	کےْا گۆے غۄصٔ تَے رۄے چَھکھ نٔ ہاوان
				وَنتٔ لٔتی کَؤ مٔژراوان چَھکھ</p>

<p>	زَلٔ وُن دود چُھس چون للٔ وأنی   مارٔ مٔژ ھار لوسِ ما دوہ تٔ لولو
	وُونٹنِ برْونْٹھ آو کوہ تِ لو لو      کُہ زانِ لوسِ ما دوہ تٔ لولو</p>

<p>	متٔ مجلُونٔ گتِ یارٔ لو لو         لأل کےتھٔ کٔر تھَس مارٔ لو لو</p>

<p>			پارٔ گوم جگرس مارَے پان بو
						بالٔ یارٔ کَرٔ یو ہو تَے ہو</p>

<p>			مَتِ مجلُونٔ گتِ میانِ یارو
						کتِ یارو ترْأو تھم لَر</p>

<p>	مَتٔ ژَلتَم مَتٔ ژَلتَم          پتٔ لارَے مَتِ مجلُونو
	مێ بٔری بٔری تھأوی مَے پیالو
					وۄلو لالو چێیِ ہَمنا</p>

<p> 
								( 138 )
	مجلُون پرْاران لألِ ہِنْزِ ماےے
				دٔپی توس بێیِ مےلِ ناےے کےا</p>

<p>	 نا جی مُنور چُھ کُلیات محمُود گأمی مطبوئ کلچرل اکادمی منْز صَفٔ 29 تا 33 
گۄڈنِچِ لَٹِ تحقیق کٔرِتھ اَتھ مثنوی پننِ انْدازٔ سام ہےتھ برْونْہ کُن مثنوی لےلیٰ 
مجنُون گۄڈنیُک کأشُر وپےرا قرار دِوان وَنان زِ یِ داستان چھی تَمِ انْدازٔ کاشراونٔ آمٔژ 
زِ ناو تام چھِ بدلأوِتھ کأشِر آیِ لیکھنٔ آمٔتی۔
	اگر نٔ یِ کَتھ ثیقٔ پأٹھی ؤنی تھٔے ہیکَو زِ محمُود گأمےَن چھا نظامی کِنٔ 
جامی سٔنْز فارسی مثنوی لیلیٰ مجنون نظرِ تَل تھؤِتھ اتھ کأشُر رُوپ دێُتمُت۔ تِ 
کێازِ تٔمی چُھنٔ کُنِ جایِ تِ اَتھ کتھِ کُن اِشارٔ کۆرمُت یِ زن تَس کرُن پَزِ ہے۔ غلام 
نبی خیال سُنْد یِ نتےجِ اخز کرُن چُھ صٔحی ماننُے پیوان زِ  لیلیٰ مجنون چھێ 
محمُود گأمی ینی مثنوی نگأری ہِنْدِس مأداسَس کُن ینٔچ اولین کُوشِش۔ ناجی مُنور 
سُنْد یِ وَنُم چُھنٔ کُنِ تِ رنْگٔ منأسب زِ یِ چھێ کأشرِس منْز گۄڈنیُک اوپےرا ےێمِ 
باپَتھ ما فوق الفطری کردارَن ہُند ۓێنی وونُن آسُن لأزم چُھ۔ پَتھ رُوز ٔنایٔت سُ چُھ 
شأعری ہُنْد گہنٔ، لیلیٰ مجنوں مثنوی چھێ تَمِ نِشِ خألی۔
	پروفےسر مولوی ابراہےم سُنْد وَنُن چُھ زِ مثنوی چھێ کُنوُہمِ صدی أخرس کێُت 
لےکھنٔ آمٔژ، چُھ یَتھ کتھِ پوشنَے کران زِ یِ چھێ محمُودٔنی گوڈنِچ کُوشِش۔
 </p>

<p>							( 139 )
	محمُود گأمی ین چھێ بجِ کیو لۄکچِ أٹھ نَو مثنوی یِ لێچھمیژ، یمَن منْز 
لےلیٰ مجنون تِ شأمِل چھێ، ےَتھ متعلق سأنی محقِق تٔ نقاد یک زبان چِھ زِ یِ 
مثنوی چُھنٔ تَمِ آیِ پَکان، ےێمِ آیِ یِ فارسی ےَس منْز رأیج چھێ یِ چھێ محمُود 
گأمی ینی سےٹھٔے کمزور مثنوی ےَتھ منْز چُھ مِصرئ پَتٔ مِصرئ یا شعر پَتٔ شعرٔ 
تیُوت وَزنٔ پھیرٔ زِ پَرنُک مَزے چُھ راوان۔ رُودی بٔرتی ۂنْدی بجایِ خۄد سۄنْدر تٔ 
شُوبٔ ؤنی بأتھ، تِم چِھنٔ اَمیُک حأوی قُبُح کٔھٹِتھ ہێکی مٔتی۔
	نظامی گنجوی نِ اصٔل مثنوی ہِنْدےن عُنوانَن ہِنْز ترتیب چھێ یتھ کٔنی: حمدِ 
خُدا، نعت محمد مُصطفےٰ صلی اللّٰہ علیہ وسلم، بیان معراج سرور کاینات  آفرےنَش 
موجودات، سببِ نظم کتاب، مدح پادشاہ، نصےحت فرزند، تعرےف شراب و ساقی، حکاےت بر 
سبیل تمثیل تٔ پۆتُس بێیِ مدِح بادشاہ، وَقتَس سٔتی یتھٔ کٔنی مثنوی انْد واتٔ 
ناؤنی :۔
اےں نامٔ کِ نام داوری باد      بر دولت او مظفری باد
	کتابِ ہُنْد آغاز چُھ یێمِ شعرٔ سپدان :
اے نام تو بہترین سر آغاز     بے نام تو نامٔ کے کُنم باز
	ظأہر چُھ زِ پَتھ کالِ أس مقبول عام داستان تمثیلی پےراےَس منْز پےش کرنِچ 
ریوایتھم یُتھ یہندِس مقبولیتَس منْز تِ ہُرےر سَپدِ ہے تٔ شأعِری ہُنْد فن تِ نےچھٔ 
ناونٔ ٔیِ ہےی ےێمیُک بُنیادی مقصد انسأنی محبت تٔ لولٔے چُھ. یۆہے وجِ چُھ زِ یمَو 
تٔ یژھَو مثنوی یَو ۂنْدِ ذرٔی یِ چُھ اِنسأنی عشقُک</p>

<p> </p>

<p>								( 140 ) </p>

<p>پاکیزٔ جَزبٔ وَکھناونٔ یوان۔ یژھَن داستانَن ہُنْد ےێنی وونُن چُھ پاک عشقَس پےٹھ 
دَروتھ۔ وصٔلٔ بجایِ دُور رس ترجیح دِتھ چُھ زنْدگی ہُنْد مُولٔ انہار رٔژھراونٔ آمُت۔ 
اَتِ تِ چھێ حقیقت تِتھَے کٔنی مجازَس ؤلِتھ یتھٔ کٔنی صُوفی شأعری منْز اِنسأنی 
حُسن، عشق تٔ کایناتُک حُسن و جمال وکھنأوِتھ تٔ وێپرأوِتھ چُھ۔ یمَن داستانَن ہُنْد 
نصےحت آموز انْدازِ بیان چُھ بزاتِ خود لُوبٔ وُن تٔ دِلکش۔ بےْۆن بےْۆن تمثیلَو تٔ 
حکاےژَو سٔتی وَکھنأوِتھ وَیِ وُن بَناونٔ آمُت، یُتھ اِنسأنی سماجِکی مُقررٔ حد حدُود 
تِ قأیم روزَن تٔ لولُک بول تِ بجاییِ، اَز نٔ سہی پَگاہ۔ تِکیازِ خدایِ سٔنْز وَتھ 
چَھنٔ گفٔ کَتھا۔
	وُچھُن چُھ زِ محمُود گأمی کَتھ حَدَس تام چُھ یِ عظیم مقصَد حأصٔل کرنَس 
منْز کامیاب سپُد مُت۔
	حمد و نعتٔ پَتٔ داستان شرُوع کَرنٔ برْونْٹھ چُھ نظامی ےَتھ دِل نوِ ؤنِس 
انْدازَس منْز نصےحت کَران پننِس محمد نأوی نێچوِس وَنان، زِ وۄنی ووتکھ ژۄداہ وُہُر تٔ 
سرو کٔی پأٹھی ہێوتتھ ژێتِ کاڈ کڑُن۔ غفلَت ترْاوِتٔ گِنْدنُک درْوکنُک وقت چُھے نٔ 
وۄنی۔ وُنی کےسٔے کر کینْژھا تٔ سر بلندی کر حأصِل ۔ دانأیی ہێچھ تٔ بُزرگی پرْاو، 
یُتھ چأنی زناگی دُہکِس نُورس نِش لُوکھ تلاش کرَن تٔ یُس تِ وَرُق ژٔ پَرَکھ، ہوش 
تھؤی زِ تتھ منْز پوشیدٔ دانأیی تِ ہێچَھکھ ژٔ پُورٔ :
	واکنوں کِ بچار دہ رسےدی      چو سرو باوج سر کشےدی
	غافل منشےں نٔ وقت ب زےست   وقت ہُنر است سرفرازےست</p>

<p> 
							( 141 )
دانش طلب و بُزرگٔ آموز           تابٔ نگر ند روزت از روز
چوں شےر بخود سپد شکن باش      فرزند خصال خوےشتن باش
دولت طلبی سبب نگہدار            با خلق خدا ادب نِگہدار
واں شغل طلب زروی حالت          کز کردہ نبا شدت خجالت
می کوش بہر ورق کِ خوانی        کاں دانش را تمام دانی
	شاعٔری متعلق چُھ ونان زِ اَکھ پوشِ گۆنْد چُھ ہَتٔ واد گاسٔ اَنْبارَو کھۄتٔ زَبَر :
با اینکِ سخن بلطف آبست         کم گُفتِن ہر سخن ثواب است
آب ارچٔ ہمٔ زلال خےزو         از خوردن پُر ملال خےزو
کم گوی و گزیدہ گوی چوں دُر   تاز اندک تو جہاں شود پُر
یک دستٔ گل دماغ پَرور         اَز صد خرمِن گیاہ بہتر
گر باشد صد ستارہ درپیش       تعظےم آفتاب ازو بےش
	ساقےس چُھ سُ مس منْگان، یُس تٔمی سٔنْدیاٹھی اؤشکٔی شۆد شِہُل تٔ عاشقَن 
ہِنْدِس مزہَبَس منْز حلال آسِ :
	ساقی بکجا کِ مٔ پرستم            تا ساغر می دہد بدستم
	آں مے کِ چو اشک من زُلال است      در مزہب عاشقاں حلال است
		اَمِ پَتٔ چُھ لےلیٰ مجنون داستانکِ عربی آگرُک ذِکر کران قےس (مجنون) 
سٔنْدِس مألی (سێد عامری) ھٔنْدِ مرتبُک ذِکر ٔتھ کٔنی کران، سێد عامر چُھ اَکِ عرب 
قبیلُک پُر شُکوہ تٔ وجاہتٔ وول سردار</p>

<p> 
							( 142 ) 
اوسمُت ےَس دَشِ تھؤی تھؤی تٔ خداےَس مٔنْگی مٔنْگی کُنُے نێچُو قےس چُھ آسان۔ یمَن 
شعرَن ہِنْز روأنی تٔ با معنی داستان گویٔی ہُنْد رنگ چُھ سنُن لاےق :
	گوےند داستاں چُنےں گُفت     آں لحظ کِ دُرّ اےں سخن سُفت
	کٔر ملک عرب بُزرگواری      بود است بخوبتر دیاری
	بر عامریاں کفایت او را        معمور ترےن ولاےت او را
	خاک عرب از نصیب نامش      خوشبوی تر از رحےق جامش
	ہر چند خلےفٔ وار مشہُور      از بے خلفی چو شمع بے نُوڑ
	محتاج تر از صدف نضر زند     چوی خوشٔ بدان آرزو مند
	ایزد تبضرعی کِ شےد          دادش پسرے چنانکِ باےد
	چو دےد پدر جمال فرزند       بکشاد در خزینٔ از بند
		اَمِ پَتٔ چُھ لألِ تٔ مجنُون سُنْد أچھ میُل ژاٹٔ ہالٔ سَپدان تٔ مجنُونٔ 
سٔنْز بے قرأری تٔ اِضطراب چُھ نظامی یتھٔ کٔنی شکلاوان :
	اَز عَق جمال آں دِلا رام        نگرفت بٔ ہےچ منْزل آرام
	در صحبت آں نگارِ زےبا        می بود ولےک نا شکےبا
	ہر صُبحدمے شُدے شتاباں       سر پاے برہنٔ در بیابان
		اَمِ پَتٔ چُھ سےد عامری لألِ ہِنْز خواستگأری باپَتھ تٔمی سٔنْدِس ماجِ 
نِش گژھان۔ یم تَس تَمِ نِشِ نکار چِھ کران۔ مجنُون چُھ مول موج ترْأوتھ جامَن 
چاکھ دِتھ نیرِتھ گژھان،
 </p>

<p>							( 143 ) 
تِ کےازِ :
مجنوں چوشنےد پندِ خوےشاں          از تلخی پند شُد پرےشاں
زد دست و درےد پےر ہن را           کےں مردہ چِ مےکند کفن را
آوارہ ز خانماں چنا نم               کز گوی بخانٔ را ندا نم
اے کاش کِ بٔ من اوفتادَے           ہادی کِ مرا بباد  دادے
مجنون کِ بلند نام عشق است          از معرفت تمام عشق است
گوےند زِ عشق کُن جدایٔی            اےں نےست طرےق آشنای
من قوت زِ عشق می پزےرم           کِ مےرو عشق مَن بمےرم
	لألِ تٔ مجنُونَس چُھ یتھ کٔنی دُورےر پےوان وےتراؤن، بنی سعد قبےلُک اَکھ 
نامور بہودُر تٔ بَلٔ وےر چُھ لألِ پَتھ عاشَق گژھان تٔ سُ چُھ تَس سٔتی رےواجِ 
مُطأبق کھانْدر کران یُھ بار آور ثأبِت سپُدنٔ۔
	نوفل چُھ مجنُونٔ سٔنْد خأطٔر لأل حاصٔل کرنٔ باپَتھ تٔمی سٔنْدِس قبیلَس 
سٔتی جنگ لٔڑِتھ چُھ سُ مجنُونٔ سٔنْد عشقُک اَہرٔ بےہناوان۔
	فضاکأری تٔ منظر نگأری تِ چھِ مثنوی نگأری ۂنْدی اہم گۄن۔ رأژ ہُنْد 
بےان تِ وُچھتو نظامی کَنِ سحر آفرےن آےِ چُھ کرانط کاوس روبٔ رٔٹِتھ :
	شب رنگ چرای اے شب افروز         روزت بٔ چِ ترا بدےں راز</p>

<p> </p>

<p>							( 144 ) </p>

<p>
	بَر آتش غم منم تو جوشی       من سوگ زدہ تو سےنٔ جوشی
	گر سوختٔ واز گرم خیزی        از سوختٔ گاں چرا گرےزی
		پننِ عشقٔکِ طُوفانُک ذکر کٔرِتھ چھُس ژےتَس پاوان زِ ےێلِ سألا بَن لَرِ 
کٔہنَے کَڑِتھ نےْو پَتٔ دۄس یا دےوار پوشِ تُلیُک أسِن یا فولادُک سۄ چھێ کُننی کتھا :
	چوں سےل خراب کرد بنےاد        دےوار چِ کاہِ گُل چِ پولاد
		ےێلِ مجنُون ابن سلامَس سٔتی لألِ ۂنْدِ کھانْدر سپد نٔچ شێچھ بوزان چُھ 
، سُ چُھ زنانَن ۂنْزِ بے وفایٔی ہِنْدی بِداد یتھی کٔنی دِوان :
	مردی کِ کُند زن آزمدیٔی          زن بہتر سزو بٔ بےوفایٔی
	زن چےست نشانٔ کاہ نےرنگ         در ظاہر صلح و در نہاں جنگ
	در دوشمنی آفت جہاں است        چوں دوست شود ہلاک جاں است
	چو غم خوردی او نشاط گےرو       چوں شاد شوی زٔ غم بمےرد
		مجنُوننِ صحرانوردی منْزے چُھ تَس گۄڈ مول مران تٔ پَتٔ موج تِ رحمت 
حق گژھان۔ سُ چُھ یہِندس مَرنَس یتھٔ کٔنی وےداکھ دِوان :
	تو بَزم نِشاط مَن نہادہ           مَن بر سر سنگے اوفتادہ
	تو گُفتٔ دُعا اَثر نٔ کدہ         مَن کِشتٔ دَرخت و بَر نخور دہ
	اے نۄر دِہ ستارہ من            کوشنودی تسُت چارہ من
		وۄنی وُچھتَو مجنُوجنٔ سٔنْدِ ناؤ لأل ۂنْدِ خطُک نمُونٔ تِ :۔
	اےں نامٔ بنام پادشاہی           جاں زندہ کُن خرد پنا ہے</p>

<p> </p>

<p>								( 145 )  
	دانا تِر جِملٔ کارِ داناں           داناے زبان بے زباناں
	کِ نامِ کِ ہست چو پرندے       از غمزدہ درد مندے
	من ماہ تو آفتابی از نُور        چِشمی بتو می کشا یم از دُور
		زےد یُس قےسٔ سٔنْدِ عشقٔ وےو ہارُک چُھ آسان۔ چُھ تٔمی سُنْدُے ےعنی 
مجنُونٔ سُنندُے نامٔ بَر تِ بَنان :۔
	در عشق حرےف کارش او بُود      پےغام گُزارِ بارش او بود
	از دوست بد دست راہبر او بُود     نامٔ نرو نامٔ آور او بود
		لأل چھێ دُورِ رٔکِ نارٔ دٔزِتھ مَران۔ ابن سلام چُھ مجنُونَس نِش واتان۔ سُ 
چُھ لألِ ۂنْدِ مرنٔچ خبر سخ بےقرأری سان بوزان تٔ وَتٔ مانْڑان وےداکھ دِوان لألِ ہِنْز 
قبر نالٔ مَتِ رٔٹِتھ زُو دِوان۔ دَپان سُ سپُد تِتھَے خاکَس سٔتی پننِس معشوقَس لرِ رُود 
تا قےامت ڈاپھ ترْأوِتھ :۔
	آں روضٔ کِ رشک بوستاں شُد     حاجت گٔ جملٔ جہاں شد
	آسایٔش و لطف کار شاں کُن        وامرزِش خود نثار شاں کُن
	ماہم نٔ زیےَم جادوانی            چوں توبٔ ہما رسد تو دانی
		زےد چُھ اَمِ پَتٔ دۄۂ اَکِ خواب وُچھان تٔ خوابَس منْز یمَن دُور أسِتھ تِ 
اَکھ أکِس سٔتی میلِتھ وُچھان :۔
						عشق است گرہ کُشایٔی ہستی
	محمُود گأمی چُھ سێد عامری ےس بٔلی سێد مےر بنأوِتھ مجنُونس
 </p>

<p>							( 146 ) 
لاعلِ سٔتی تٔمی سٔنْدےن گرِ کےن ہُنْد کھانْدر کرُن تِ ہاوان۔ یێتِ تلوارٔ جنگَس منْز 
مجنُون خدایِ سٔنْد فضلَے بَچان چُھ۔ حالانکِ لڑأے چُھ ژَکِ نپفِل، لألِ ہِنْدِس قبےلَس 
سٔتی کَران۔ یتھٔے کٔنی چُھ پٔہلِس سٔتی أٹ کٔرِتھ مجنُون ۂنْڈی مُسلٔ لأگِتھ 
باقٔے جَبَس سٔتی لألِ ہُنْد گَرِ وأتِتھ تٔمی سُنْد دےدار کران۔
	نظأمی سٔنْدیو شعرو تَلٔ چھێ یِ کَتھ صاف نَنان زِ اَتھ منْز چُھنٔ کُنِ تِ جایِ 
بحر یا آہنگ بَدلان، ےێلِ زَن محمُود گأمی ینی مثنوی جایِ جایِ وَزنٔ یا آہنگٔ بدلی 
سٔتی پَرَن وألی سٔنْدِس ڈےکَس درْےہ چھێ کھسان۔ تِ کیازِ مثنوی ہِنْز روأنی، 
موسیقی، کردار نگأری تٔ بجایِ خۄد، داسرتان تِ چھێ اَمِ سٔتی وَٹٔ زَد گژھان۔ 
یمؤے منتخب شعرَو تَلٔ کٔرِو تُہی یمن کتھَن ہُنْد انْدازٔ پانَے۔ یم سأری سٔے مثنوی 
تِ اِحاطٔ چِھ کٔرِتھ :۔
	بَدنَس سُور گو مُت تَس مَدنَس        راتھ دوہ نَے گژھاں تَس ژھےن وَدنَس
	ژٔ تھاو تم کن کنٔ کے کنٔ کے دُورچِ   بٔ کٔر ہے اورِ منْز ہےتھ گُورٔ گُورے
	ژٔ چُھکھنا دۄن أچھَن ہُنْد گاش میونُے  ژٔ چُھکنا وقتِ پےری گاش میونُے
	زنانَن پتٔ لارُن چَھنٔ مَردی            انان چھێ لالٔ روےس رنگ زردی
	ژٔھنِکھ تَس کامٔ دےوَس جامٔ نألی    نصیحت ہےژ سٔ کَرنی ماجِ مألی
	اَسے أس برأنْتھ چأنی وقت پےری     کرَکھ ژٔ خستٔ جانَن دست گیری
	نٔ پۆترس زِنْد سٔے نو کانْہ ہیواں ناو   نێ پۆترس ساس أسِتھ ہارِ ہُنْد باو
 
							( 147 ) 
نێ پۆترِس گاشِ رٔستِس وَتھ چھِ راواں     نێ پۆترس سنْبٔ لأوِتھ ڈولٔ ناواں
دپیو تھَم لأل ہروَے یتِ سونُے             لۆگُے مێ یارٔ وادے زُونِ گرْونُے
تِمَن دۄن قألِبَن منْز اوس ےک جان        فقےرَن نِشِ تَتھ پیو ناو ےکساں
آب ترْوۄن خواب ترْوۄُن کھےن تٔ چَن      پھیُور وَنُن دود ونان راتھ دےن
دُور ڈیُوٹھُن پۆ ہلاہ رنبَس پَتے            عٔشقٔ دٔریاوَس مَتِس لۆگمُت غوطَے
وور شامَن لأل ہُنْد دروازٔ تَل             ژاو رنبَس سٔتی بے خوف و خلل
لألِ تامَتھ گو کنَن رنْبُک صدا            آیِ لاراں آسِ ما میونُے گدا
وُچھُن ےێلِ سےد میرن دوست دأری       سۄمبرٔی تٔمی خوےش اقرب یار سأری
سٔمِتھ تِم گٔیِ مألِس لألِ ہِنْدِس         پَرَن پےتھ سێد میرن گُلی زٔ گٔنْڑِس
دۆپُس تٔمی تورٔ مٔتِس شُوبِ نو لأل      اَنُن گضھِ ےےل در زنجیر تے جےل
شفیقَو در دِلو کٔر کار سأزی             قبیلَے دۄشوَے تِ گٔیِ رأضی
روانَے زَن گُلستاں گو روانَے               زہر سو اوس مٔتی سُنْد شأدِیانَے
آو مجنوں سےدا ژاہ دَر باغ              دَداں اوس ژام سینس دُوِ رُک داغ
کُکِل پٔری آس ترْاواں منْز پوشَن         نِوان أس روشِ روشَے دِل منوشَن
جویَن منْز اوس پکاں آب جأری          دَپان گُل أسی آمٔتی پھۆلِتھ سأری
بولان آسَے گُلَن پےٹھ ون ہارے           بوزٔ ؤنےن گژھاں اوس دل تازے
متو ژَٹھتن سَرو میون ہاے گۆٹی لو      ژے کۆر تھم یارٔ سُنْد قد ضایِ گۆٹی لو
پتو دُنیا زأنی تو سُور افسُوس           نٔ رُودُے جام جم نَے تخت طاؤس</p>

<p>بوز محمُود کےْا گٔے عشقٔ بأزی          حقیقت دراو ظاہِر اَز مجأزی 
 
							( 148 )  
	محمُود  گأمی ینِ مثنوی منْز چُھ سلیم عامرٔے نٔ نَوفِلٔے تٔ نٔ زےدے کُنِ۔ 
داستانَن سٔتی چُھ اکثر یی سپُدمُت۔ کےنْژھا تُل، کےنْژھا ترْوو تٔ کےنْژھا ہُرروو تٔ 
پٔکی، مگر محمُود گأمی ین چُھ تِ کرَن وِزِ اَصلَس پِھرٔ تھُرٔ کۆرمُت۔ روَ پَتٔ تِ 
چُھ یِ ہنْگٔ ٔھےْێت تسٔی شُوبان زِ لأل تٔ مجنُون بَنے یِ سأنی لوک کردار۔ سێا آمر 
بنیو سودا میر تٔ تتھ سٔتی آو سودا میرُن ےێنِ وول تِ بارسَس۔ ذُوُک وایِ نٔ بَرَن 
وول گوَ خُونٔ مجنُون تٔ تَتھ رأچھ کرَن وول دۄدٔ مجنُون۔ وُنی کین چھنٔ داستان 
لےلیٰ مجنُون اَوَے کِنی اَسِ وۄپر باسان۔</p>

<p>==========================================================
ل              0 
</p></body></text></cesDoc>